\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{|l|r|r|r|}
\hline
\multirow{3}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Степень токсичности\\ вещества\end{tabular}} & \multicolumn{3}{r|}{Пути поступления ядов} \\ \cline{2-4} 
 & \multicolumn{2}{r|}{Ингаляционный} & Энтеральный \\ \cline{2-4} 
 & $\text{CL}_{50}$, \si{\liter\per\deci\metre} & ПДК, \si{\milli\gram\per\cubic\metre} & $\text{DL}_{50}$, \si{\milli\gram\per\kilogram} \\ \hline
I. Чрезвычайно токсичные & $< 1.0$ & $< 1$ & $< 15$ \\
II - III. Высоко токсичные & $1 - 10$ & $< 10.0$ & $15 - 150$ \\
IV - V. Умеренно токсичные & $11 - 40$ & $< 100.0$ & $151 - 1500$ \\
VI - VIII. Малотоксичные & $> 40$ & $> 100.0$ & $> 1500$ \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Гигиеническая классификация ядов}
\end{table}
%-----------------------------


%-----------------------------
\chapter{Понятие о неметаллических материалах. Классификация полимеров.}
Полимерами называют вещества, макромолекулы которых состоят из многочисленных 
элементарных звеньев (мономеров) одинаковой структуры. Атомы, входящие в 
основную цепь, связаны прочной химической ковалентной связью. Энергия 
химических связей \SIrange[range-units = single]{330}{360}{
\kilo\joule\per\mole}. Силы межмолекулярного взаимодействия, имеющие, обычно, 
физическую природу, значительно меньше: \SIrange[range-units = single]{5}{40}{
\kilo\joule\per\mole}. Наиболее сильное межмолекулярное взаимодействие 
осуществляется посредством водородных связей -- до \SI{50}{\kilo\joule\per\mole
}. Сцепление молекул материала за счет сил притяжения называется \textit{
когезией}.

Полимеры классифицируются:
\begin{itemize}
	\item по происхождению
		\begin{itemize}
			\item природные
			\item синтетические
			\item искусственные
		\end{itemize}
	\item органические (смолы, каучуки) / неорганические (силикатные стекла, 
керамика, слюда, графит)
	\item по структуре
	\item по форме
		\begin{itemize}
			\item линейные
			\item цеповидные
			\item разветвленные
			\item гребнеобразные
		\end{itemize}
\end{itemize}

Макромолекула полимера может быть построена из остатков не только одного 
мономера. Она может включать остатки различных мономеров, связанных между 
собой силами главных валентностей. Полимеры такого строения получили название 
\textit{сополимеры}. 

Сополимеры, содержащие в цепи блоки, каждый из которых состоит из большого 
числа одинаковых элементарных звеньев, называются \textit{блок-сополимерами}.
\textit{Привитые сополимеры} - сополимеры разветвленного строения, в которых 
основная цепь составлена из остатков одного мономера, а ответвления - из 
звеньев другого мономера.

\section{Классификация полимеров по химическому строению основной цепи}
 \begin{itemize}
 	\item[\textbf{I.}] \textbf{Карбоцепные полимеры} -- основная цепь построена из
 	макромолекул, состоящих из атомов углерода;
 	\begin{itemize}
 		\item \emph{Полиолефины} -- получаются из монозамещенных производных этилена,
 		содержащих винильный радикал \chemfig{CH_2=CH-}
 		\begin{itemize}
 			\item полиэтилен \setpolymerdelim() 
				\chemfig{\vphantom{CH_2}-[@{op,.75}]CH_2-CH_2-[@{cl,0.25}]} 
				\makebraces[5pt,5pt]{\!\!n}{op}{cl} \bigskip
 			\item полипропилен \setpolymerdelim() 
				\chemfig{\vphantom{CH_2}-[@{op,.75}]CH_2-CH(-[6,,1,2]H_3C)-[@{cl,0.25}]} 
				\makebraces[5pt,30pt]{\!\!\!n}{op}{cl} \bigskip
 			\item полиизобутилен \setpolymerdelim() 
				\chemfig{\vphantom{CH_2}-[@{op,.75}]CH_2-CH(-[6]CH_3-CH_2)-[@{cl,2.25}]} 
				\makebraces[5pt,30pt]{\!\!\!n}{op}{cl} \bigskip
 		\end{itemize}
			
 		\item \emph{Винильные полимеры} -- в монозамещенных производных этилена 
 		содержатся другие заместители
		\begin{itemize}
			\item поливинилхлорид \chemfig{\vphantom{CH_2}-[@{op,.75}]CH_2-CH(-[6]Cl)-[@{cl,0.25}]} 
				\makebraces[5pt,30pt]{\!\!\!n}{op}{cl} \bigskip
			\item поливинилпирролидон \setpolymerdelim[] 
				\chemfig{\vphantom{CH_2}-[@{op,.75}]H_2C(-[:315]N(-[:270,,1,2]HC-CH_2)(-[:45]C(=O-[@{cl,0.25}])(-[:90,,1,1]C?H_2)))(-[:90,,2,2]H_2C-?)} 
				\makebraces[30pt,45pt]{\!\!n}{op}{cl} \bigskip
			\item поливинилацетат $\chemleft( 
				\chemfig{\vphantom{CH_2}-[@{op,.75}]CH_2 - CH (-[:270] O - C (=[:30]O)(-[:330]CH_3)) -[@{cl,0.25}]} 
				\chemright)_n$
		\end{itemize}
			
 		\item \emph{Акриловые полимеры} (подгруппа винильных) - получаются на 
 		основе акриловой \chemfig{CH_2 = CH - C (=[1]O)(-[-1]OH)} и метакриловой
 		\chemfig{CH_2 = C (-[-2]CH_3) - C (=[1]O)(-[-1]OH)} кислот
		\begin{itemize}
			\item полиметилакрилат \setpolymerdelim() 
				\chemfig{\vphantom{CH_2}-[@{op,.75}]CH_2-CH(-[6]COOCH_3)-[@{cl,2.25}]} 
				\makebraces[5pt,30pt]{\!\!\!n}{op}{cl} \bigskip
			\item полиметилметакрилат \setpolymerdelim() 
				\chemfig{\vphantom{CH_2}-[@{op,.75}]CH_2-C(-[6]COOCH_3)(-[:90]CH_3)-[@{cl,2.25}]} 
				\makebraces[15pt,30pt]{\!\!\!n}{op}{cl} \bigskip
			\item полиметарикловые кислоты и их производные
			\item полиакрилнитрин \setpolymerdelim() 
				\chemfig{\vphantom{CH_2}-[@{op,.75}]CH_2-CH(-[6]C~N)-[@{cl,1.5}]} 
				\makebraces[7pt,20pt]{\!\!\!n}{op}{cl} \bigskip
		\end{itemize}

 		\item \emph{Винильные полизамещенные} -- винильный радикал включает несколько заместителей
		\begin{itemize}
			\item поливинилиденхлорид \setpolymerdelim[] 
				\chemfig{\vphantom{CH_2}-[@{op,.75}]CH_2-C(-[2]Cl)(-[-2]Cl)-[@{cl,0.25}]} 
				\makebraces[30pt,30pt]{\!\!n}{op}{cl} \bigskip
			\item поливинилдендфторид \setpolymerdelim[] 
				\chemfig{\vphantom{CH_2}-[@{op,.75}]CH_2-C(-[2]F)(-[-2]F)-[@{cl,0.25}]} 
				\makebraces[30pt,30pt]{\!\!n}{op}{cl} \bigskip
			\item тетрадоторэтилен (тедолон) \setpolymerdelim[] 
				\chemfig{\vphantom{CH_2}-[@{op,.75}]C(-[2]F)(-[-2]F)-C(-[2]F)(-[-2]F)-[@{cl,0.25}]} 
				\makebraces[30pt,30pt]{\!\!n}{op}{cl} \bigskip
		\end{itemize}

 		\item \emph{Природные и синтетические полимеры}, получаемые на основе диеновых углеводородов
		\begin{itemize}
			\item полибутадиен \setpolymerdelim[] 
				\chemfig{\vphantom{CH_2}-[@{op,.75}] CH_2 (-[-1]C(-[-3]H)=C(-[-1]H)(-[1]CH_2-[@{cl,0.25}]))} 
				\makebraces[10pt,40pt]{\!\!n}{op}{cl} \bigskip
			\item полиизтоен \setpolymerdelim[] 
				\chemfig{\vphantom{CH_2}-[@{op,.75}] CH_2 (-[-1]C(-[-3]CH_3)=C(-[-1]H)(-[1]CH_2-[@{cl,0.25}]))} 
				\makebraces[10pt,40pt]{\!\!n}{op}{cl} \bigskip
			\item полихлорен \setpolymerdelim[] 
				\chemfig{\vphantom{CH_2}-[@{op,.75}] CH_2 (-[-1]C(-[-3]Cl)=C(-[-1]H)(-[1]CH_2-[@{cl,0.25}]))} 
				\makebraces[10pt,40pt]{\!\!n}{op}{cl} \bigskip
		\end{itemize}

 	\end{itemize}

 	\item[\textbf{II.}] \textbf{Гетероцепные полимеры} -- включают кроме атомов 
 	углерода другие атомы кислорода, азота, серы, фосфора и др. Атомы других элементов
 	изменяют свойства полимера, например, \emph{кислород} повышает гибкость цепи,
 	\emph{сера} придает газонепроницаемость, \emph{фтор} сообщает атомам высокую
 	химическую стойкость, \emph{фосфор} добавляет огнестойкость. К этим полимерам
 	относятся также белки, полисахариды.
 		\begin{itemize}
 			\item простые полиэфиры (полиоксисоединения)
			\begin{itemize}
				\item полиэтиленоксид (ПЭО) \setpolymerdelim() 
					\chemfig{\vphantom{CH_2}-[@{op,.75}]CH_2-CH_2-O-[@{cl,0.25}]} 
					\makebraces[5pt,5pt]{\!\!n}{op}{cl} \bigskip
				\item полипропиленоксид \setpolymerdelim[] 
					\chemfig{\vphantom{CH_2}-[@{op,.75}]CH_2(-[-2]CH_3)-CH-O-[@{cl,0.25}]} 
					\makebraces[5pt,30pt]{\!\!n}{op}{cl} \bigskip
			\end{itemize}

 			\item сложные полиэфиры 
			\begin{itemize}
				\item полиэтилентерефталат (лавсан)\\ \setpolymerdelim[] 
					\chemfig{\vphantom{CH_2}-[@{op,.75}]CH_2 - CH_2OC (=[-2]O)(-*6(-=-(-CO(=[-2,,1,1]O)-[@{cl,0.25}])=-=)) }
					\makebraces[20pt,30pt]{\!\!n}{op}{cl} \bigskip
			\end{itemize}

 			\item полипептиды (белки) - азотсодержащие полимеры \setpolymerdelim[] 
				\chemfig{\vphantom{CH_2}-[@{op,.75}] NH - CH (-[-2,,1,1]R) - C (=[-2]O) -[@{cl,0.25}]}
				\makebraces[5pt,30pt]{\!\!n}{op}{cl} \bigskip
 			\item полиамиды - 

			\begin{itemize}
				\item нейлон
				\item полигексометилен
				\item полигексометиленадипамид (найлон)\\ \setpolymerdelim[] 
					\chemfig{H \vphantom{CH_2}-[@{op,.75}] NH - {(}CH_2{)}_6 - NH - C (=[-2]O) -{(}CH_2{)}_4 - C (=[-2]O) -[@{cl,0.25}] OH}
					\makebraces[5pt,30pt]{\!\!n}{op}{cl} \bigskip
			\end{itemize}

 		\end{itemize}

 	\item[\textbf{III.}] \textbf{Элементоорганические полимеры} - основная цепь
 	макромолекул не содержит атомов углерода, может включать атомы кремния, титана,
 	алюминия, фосфора, кислорода и др., сочетающиеся с органическими радикалами.
 	Эти радикалы придают материалам прочность и эластичность, а неорганические
 	атомы сообщают им повышенную теплостойкость.
 		\begin{itemize}
 			\item полисилаксаны \setpolymerdelim[] 
				\chemfig{\vphantom{CH_2}-[@{op,.75}] Si (-[2]R) (-[-2]R) - O -[@{cl,0.25}]}
				\makebraces[20pt,20pt]{\!\!n}{op}{cl} \bigskip
 			\item полититанооксаны \setpolymerdelim[] 
				\chemfig{\vphantom{CH_2}-[@{op,.75}] Ti (-[2]R) (-[-2]R) - O -[@{cl,0.25}]}
				\makebraces[20pt,20pt]{\!\!n}{op}{cl} \bigskip
 			\item полифосфаты \setpolymerdelim[] 
				\chemfig{\vphantom{CH_2}-[@{op,.75}] P (=[2]O) (-[-2]OR) - O -[@{cl,0.25}]}
				\makebraces[20pt,20pt]{\!\!n}{op}{cl} \bigskip
			\item полифосфазены \setpolymerdelim[] 
				\chemfig{\vphantom{CH_2}-[@{op,.75}] P (-[2]Cl) (-[-2]Cl) = N -[@{cl,0.25}]}
				\makebraces[20pt,20pt]{\!\!n}{op}{cl} \bigskip
 		\end{itemize}

 	\item[\textbf{IV.}] \textbf{Неорганические полимеры} - состоят из оксидов
 	титана, алюминия, магния, кальция. К ним относятся силикатные стекла, волокна,
 	керамика, асбест. Состоят из SiO, TiO, Al$_2$O$_3$, MgO, CaO. Обладают более
 	высокой плотностью, более высокой и длительной теплостойкостью. Однако керамика 
 	и стекла хрупкие, плохо переносят динамические нагрузки.

 \end{itemize}

По фазовому состоянию полимеры делятся на аморфные и кристаллические. 
аморфные полимеры однофазные, собраны в пачки. Пачка может состоять из многих 
рядов макромолекул, перемещаться относительно соседних элементов.

По полярности: полярные / неполярные. Определяется по наличию в составе 
диполей -- разобщенных центров распределения положительных и отрицательных 
зарядов, и наличию несимметричной структуры.

По отношению к нагреву: термопластичные / термореактивные. Термопластичные 
при нагреве размягчаются, при охлаждении затвердевают (процесс обратим). 
Структура таких полимеров линейная или разветвленная (полиэтилен, 
поливинилиденхлорид). 
%-----------------------------


%-----------------------------
\section{Особенности свойств полимерных материалов}
%http://poznayka.org/s74733t1.html

Особенности строения полимеров оказывают большое влияние на их физико-
механические и химические свойства. Вследствие высокой молекулярной массы они 
неспособны переходить в газообразное состояние, при нагреве образовывать 
низковязкие жидкости, а термостабильные даже не размягчаются. С повышением 
молекулярной массы уменьшается растворимость полимера.

Полидисперсность, присущая полимерам, приводит к значительному разбросу 
показателей при определении физико-механических свойств полимерных 
материалов. Механические свойства полимеров (упругие, прочностные) зависят от 
их структуры, физического состояния, температуры и т. д.

Полимеры могут находиться в трех физических состояниях: \emph{стеклообразном} (аморфном
или кристаллическом), \emph{высокоэластичном} и \emph{вязкотекучем} (жидком).

\emph{Стеклообразное состояние} (аморфное, кристаллическое) - твердое состояние, 
имеет фиксированное расположение макромолекул. Атомы звеньев молекул 
находятся только в колебательном движении у положения равновесия, движение 
звеньев и перемещение молекул не происходит. Переход полимера в подобное 
состояние происходит при определенной температуре $T_\text{c}$, называемой 
температурой стеклования. Температура стеклования ($T_\text{c}$) определяет 
теплостойкость и морозоустойчивость полимера. В стеклообразном состоянии 
находятся полимеры с пространственной сетчатой структурой.

\emph{Высокоэластичное состояние} имеет место при температуре выше температуры 
стеклования $T_\text{c}$. Высокоэластичное состояние характеризуется 
подвижностью звеньев или групп звеньев в цепи макромолекул при отсутствии 
перемещения цепи в целом, даже при небольших нагрузках. Макромолекулы 
способны только изгибаться.

С увеличением температуры полимер переходит в \emph{вязкотекучее}, подобное жидкому, 
состояние, но отличается от него повышенной вязкостью. Энергия теплового 
движения макромолекул превышает силы межмолекулярного взаимодействия, и 
макромолекулы свободно перемещаются под действием даже небольших усилий.

Полимеры с пространственной структурой могут находиться только в 
стеклообразном состоянии. Редкосетчатая структура позволяет получать полимеры 
в стеклообразном и высокоэластическом состояниях.

Различные физические состояния полимера обнаруживаются при изменении его 
деформации с температурой. Графическая зависимость деформации, развивающейся 
за определенное время при заданном напряжении, от температуры называется 
термомеханической кривой (рис. \ref{fig:2017_09_09_01}). На кривых имеются 
три участка, соответствующие трем физическим состояниям. Средние температуры 
переходных областей называются температурами перехода. Для линейного 
некристаллизирующегося полимера (кривая 1) область I – область упругих 
деформаций (степень деформации $2 - 5\%$), связанная с изменением расстояния 
между частицами вещества. При температуре ниже $t_{\text{хр}}$ полимер 
становится хрупким. Разрушение происходит в результате разрыва химических 
связей в макромолекуле. В области II небольшие напряжения вызывают 
перемещение отдельных сегментов макромолекул и их ориентацию в направлении 
действующей силы. После снятия нагрузки молекулы в результате действия 
межмолекулярных сил принимают первоначальную равновесную форму. 
Высокоэластическое состояние характеризуется значительными обратимыми 
деформациями (сотни процентов). Около точки $t_{\text{т}}$ кроме упругой и 
высокоэластической деформации возникает и пластическая.

Кристаллические полимеры ниже температуры плавления – кристаллизации $t_{\text
{k}}$ – являются твердыми, но имеют различную жесткость (рис. \ref{fig:2017_09_09_01}, кривая 2)
вследствие наличия аморфной части, которая может находиться в различных 
состояниях. При $t_{\text{k}}$ кристаллическая часть плавится и 
термомеханическая кривая почти скачкообразно достигает участка кривой 1, 
соответствующего высокоэластической деформации, как у некристаллического 
полимера.

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{pics/2017_09_09_01.png}
	\caption{Термомеханические кривые некристаллического линейного (1), 
	кристаллического (2) и редкосетчатого (3) полимеров ($t_c$, $t_k$, $t_\tau$, 
	$t_x$ – температуры стеклования, кристаллизации, начала вязкого течения и 
	начала химического разложения соответственно), I - III – участки стеклообразного, 
	высокоэластического и вязкотекучего состояний}
	\label{fig:2017_09_09_01}
\end{figure}

Линейные полимеры в стеклообразном состоянии обладают некоторой подвижностью 
сегментов, поэтому полимеры не так хрупки, как неорганические вещества.

При действии больших напряжений в стеклообразных полимерах развиваются 
значительные деформации, которые по своей природе близки к 
высокоэластическим. Эти деформации были названы А. П. Александровым 
вынужденно-эластическими, а само явление -- вынужденной эластичностью. 
Вынужденно-эластические деформации проявляются в интервале температур $t_{\text{с}} 
- t_{\text{хр}}$, а при нагреве выше $t_{\text{с}}$ они обратимы (рис. 
\ref{fig:2017_09_09_02}, а). Максимум на кривой называется пределом вынужденной 
эластичности. У полимеров с плотной сетчатой структурой под действием 
нагрузки возникает упругая и высоко­эластическая деформация, пластическая 
деформация обычно отсутствует. По сравнению с линейными полимерами упругие 
деформации составляют относительно большую часть, высокоэластических 
деформаций гораздо меньше. Природа высокоэластической деформации, как и в 
линейных полимерах, состоит в обратимом изменении пространственной формы 
полимерной молекулы, но максимальная деформация при растяжении обычно не 
превышает $5 - 15\%$.

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{pics/2017_09_09_02.png}
	\caption{Диаграммы растяжения:
а – стеклообразного полимера; б – полимера с плотной сетчатой структурой;
I – область упругих деформаций; II – область высокоэластической деформации}
	\label{fig:2017_09_09_02}
\end{figure}

По сравнению с линейными полимерами у полимеров с плотносетчатой структурой 
упругие деформации составляют относительно большую часть, а 
высокоэластические - гораздо меньшую. Природа высокоэластической деформации, 
как и в линейных полимерах, состоит в обратимом изменении.

Для кристаллических полимеров зависимость напряжения от деформации выражается 
линией с четкими переходами (рис. \ref{fig:2017_09_09_03}). На первой стадии (участок
I) удлинение пропорционально действующей силе. Затем внезапно на 
образце возникает «шейка», после чего удлинение возрастает при постоянном 
значении силы до значительной величины. На этой стадии шейка (участок II) 
удлиняется за счет более толстой части образца. После того как весь образец 
превратился в шейку, процесс переходит в третью стадию (участок III), 
заканчивающуюся разрывом. По структуре и свойствам материал шейки отличается 
от структуры и свойств исходного образца: элементы кристаллической структуры 
ориентированы в одном направлении (происходит рекристаллизация). Зависимость 
напряжения от деформации при разных температурах и постоянной скорости 
растяжения для аморфного и кристаллического полимеров приведена на рис. \ref{fig:2017_09_09_02}.
При $t < t_c$ кривые напряжение–деформация для 
кристаллического полимера подобны кривым для стеклообразного полимера.

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{pics/2017_09_09_03.png}
	\caption{Зависимость напряжения от деформации для кристаллического линейного полимера}
	\label{fig:2017_09_09_03}
\end{figure}